
\documentclass{scrartcl}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{paralist}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{enumitem}
\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=blue,
	urlcolor=red,
	linktoc=all
}
\newcommand*\rfrac[2]{{}^{#1}\!/_{#2}}
\newcommand{\und}{\;\:\text{und}\;\:}
\newcommand{\oder}{\;\:\text{oder}\;\:}
\newcommand{\for}{\;\:\text{für}\;\:}
\newcommand{\sd}{\;\:\text{s.d.}\;\:}
\newcommand{\wenn}{\;\:\text{wenn}\;\:}
\newcommand*\textabove[2]{\stackrel{\normalfont\mbox{#1}}{#2}}
\newcommand{\inZ}{\in \mathbb{Z}}
\newcommand{\inZonull}{\in \mathbb{Z}\backslash\{0\}}
\newcommand{\inN}{\in \mathbb{N}}
\newcommand{\means}{\mathrel{\widehat{=}}}
\newcommand*\modu[1]{\mathrel{\text{(mod } {#1}\text{)}}}
\newcommand*\eqclof[1]{\mathrel{\rfrac{\mathbb{Z}}{{#1}\mathbb{Z}}}}
\newcommand*\unitgrpof[1]{\mathrel{\big(\rfrac{\mathbb{Z}}{{#1}\mathbb{Z}}\big)^\ast}}

\title{Zahlentheorie}
\date{SoSe 2019}
\author{Prof. Dr. Dorothea Bahns
\and Leo Pflug}
\begin{document}
\tableofcontents
\newpage
\section{Teilbarkeit}
\subsection*{Im Hintergrund:}
\(\mathbb{N} = \{1, 2, 3, \dots\}\) ''natürliche Zahlen''\\
\(\mathbb{Z} = \{\dots, -2, -1, 0, 1, 2, \dots\}\) ''ganze Zahlen''\\
\\
Auf \(\mathbb{N}\) kann man addieren und multiplizieren, auf \(\mathbb{Z}\) auch subtrahieren.
\(\mathbb{N}\) und \(\mathbb{Z}\) sind durch \(\leq\) geordnet.\\
\\
In \(\mathbb{N}\) gilt das Prinzip der \underline{vollständigen Induktion}.

\subsection*{Satz}
\label{existenz_min}
Jede nicht-leere Teilmenge von $\mathbb{N}$ hat ein kleinstes Element.

\subsection{Definition}
Seien \(a, b \in \mathbb{Z}\). Man sagt \underline{a teilt b} (notiert \(a \mid b\)),
wenn es ein \(c \in \mathbb{Z}\) gibt s.d. \(ac = b\).\\
In diesem Fall nennt man a einen \underline{Teiler von b} und b ein \underline{Vielfaches von a}

\subsection{Proposition}
\label{subsec:1st_prop}
Seien \(a, b, c, t, b_1, \dots, b_n, t_1, \dots, t_n \in \mathbb{Z}\), sei \(t \neq 0\).\\
Dann gilt:
\begin{compactenum}[i)]
	\item 
	\label{1st_prop_i}
	\(0 \mid a \implies a = 0\)
	\item
	\label{1st_prop_ii}
	\(a \mid 0 \und 1 \mid a \qquad \forall a \in \mathbb{Z} \)
	\item
	\label{1st_prop_iii}
	\(a \mid b \und b \mid c \implies a \mid c \qquad\) (Transitivität)
	\item
	\label{1st_prop_iv}
	\(a \mid b \implies a \mid bc \qquad \forall c \in \mathbb{Z}\)
	\item
	\label{1st_prop_v}
	\( a \mid b \iff at \mid bt \qquad ( t \neq 0 ) \)
	\item
	\label{1st_prop_vi}
	\( a \mid b \iff a \mid -b \iff -a \mid b \)
	\item
	\label{1st_prop_vii}
	\( a \mid b_j \for j = 1, \dots, n \implies a \mid \sum_{j=1}^{n} t_jb_j \) % TODO: hier fehlt evtl. was, aber war unleserlich.
	\item
	\label{1st_prop_viii}
	\( a \mid b \implies b = 0 \oder |a| \leq |b| \)
	\item
	\label{1st_prop_ix}
	\( a \mid b \und b \mid a \implies a = \pm b \)
\end{compactenum}

\subsubsection*{Beweis}
\begin{compactenum}[i)]
	\item \( 0 \mid a \implies \exists c \in \mathbb{Z} \sd a = 0 * c = 0 \dots \)
	\item[viii)] Sei \( c \sd b = ac \). Ist \(c = 0\), so ist \(b = 0\)\\
	Andernfalls ist \( |c| \geq 1 \implies |b| = |a| * |c| \geq |a| \)
	\item[v)] 
		\(\begin{aligned}[t]
		 at \mid bt &\iff \exists c \sd atc = bt\\
		&\textabove{\hyperref[bem_bew_v]{Bem}}{\iff} \exists c \sd ac = b \iff a \mid b 
		\end{aligned}\)
\end{compactenum}

\subsubsection*{Bemerkung}
\label{bem_bew_v}
Für den Beweis ''$\implies$'' ist notwendig, dass t $\neq$ 0.\\
Hier gilt die \underline{Nullteilerfreiheit} von $\mathbb{Z}$ also:\\
\( \nexists t \in \mathbb{Z} \backslash \{0\} \sd tb = 0 \) mit einem \(b \neq 0 \)
(ein solches t wäre ein Nullteiler)\\
Sonst kann man für $t \neq 0$ aus $xt = yt$ folgern, dass $x = y$.

\subsection{Folgerung aus \hyperref[subsec:1st_prop]{\ref*{subsec:1st_prop}}}
\label{subsec:folgerung_v_1stprop}
Sei $a \in \mathbb{Z} \backslash \{0\}$. Dann hat $a$ endlich viele Teiler.

\subsubsection*{Beweis}
Für einen Teiler $b$ von $a$ gilt $-a \leq b \leq a$.
Es gibt also höchstens $2|a| + 1$ viele Teiler.

\subsection{Definition: Größter gemeinsamer Teiler}
Der größte gemeinsame Teiler von $a, b \in \mathbb{Z}$ (Notation: $ggT(a,b)$ oder $(a,b)$)
ist:\\
\(
	d \coloneqq \max\{ t \in \mathbb{Z} : t \mid a \und t \mid b\} \wenn a \neq 0 \oder b \neq 0\\
	\und d \coloneqq 0 \wenn a = b = 0
\)

\subsubsection*{Bemerkung}
Das Maximum existiert, denn die Menge der Teiler ist nicht leer (sie enthält 1)
und endlich. (nach \hyperref[subsec:folgerung_v_1stprop]{\ref*{subsec:folgerung_v_1stprop}})\\
\\
Analog: $ggT(a_1, \dots, a_n) = \max\{ t : t \mid a_j \:\; \forall j\}$

\subsection{Proposition}
\label{subsec:2nd_prop}
Seien $a,b,q \in \mathbb{Z}$. Dann gilt:
\begin{compactenum}[i)]
	\item $(a, b) = (b, a)$
	\item 
	\label{2nd_prop_ii}
	$(a, b) = (a, -b)$
	\item $(0, b) = |b|$
	\item
	\label{2nd_prop_iv}
	\(\begin{aligned}[t]
	&(a, b) = (a, b - qa)\\
	&\text{Insbesondere ist }(a,b) = (a,r) \wenn b = qa + r
	\end{aligned}\)
	\item Ist $d \in \mathbb{N}$ und $d \mid (a, b)$ so gilt $(\rfrac{a}{d}, \rfrac{b}{d}) = \rfrac{1}{d} \: (a,b)$
\end{compactenum}

\subsubsection*{Beweis}
\begin{compactenum}[i)]
	\item Def. ist symmetrisch
	\item aus \hyperref[1st_prop_vi]{\ref*{subsec:1st_prop} \ref*{1st_prop_vi})}
	\item ${\color{red}b} \mid {\color{red}0}$ (\hyperref[1st_prop_ii]{\ref*{subsec:1st_prop} \ref*{1st_prop_ii}}) und $|b|$ ist der größte Teiler von $b$ (\hyperref[1st_prop_viii]{\ref*{subsec:1st_prop} \ref*{1st_prop_viii}})
	\item Ist $c$ ein Teiler von $a$ und $b$ so gilt $c \mid b - qa$ (\hyperref[1st_prop_vii]{\ref*{subsec:1st_prop} \ref*{1st_prop_vii}})\\
	Ist $c$ ein Teiler von $a$ und $(b - qa)$
	so gilt $c \mid (b - qa) - (-qa)$ (\hyperref[1st_prop_vii]{\ref*{subsec:1st_prop} \ref*{1st_prop_vii}})\\
	also $c \mid b$\\
	$\implies$ Die ggT's sind das Maximum derselben Menge.
	\item $\frac{a}{d}, \frac{b}{d}, \frac{(a,b)}{d}$ sind ganze Zahlen.
	Es gilt $\frac{(a,b)}{d}$ teilt $\frac{a}{d}$ und $\frac{b}{d}$\\
	$\implies \frac{(a,b)}{d} \leq (\frac{a}{d}, \frac{b}{d})$\\
	Sei nun $c \in \mathbb{N}$ mit $c \mid \frac{a}{d} \und c \mid \frac{b}{d}$.\\
	Dann ist $dc \leq (a,b)$
	also $c \leq \frac{(a,b)}{d}$\\
	Insbesondere folgt für $c = (\frac{a}{d}, \frac{b}{d}) \leq \frac{(a,b)}{d} \implies Gleichheit$
\end{compactenum}

\subsubsection*{Beispiel}
Sei $(a,b) \neq 0$. Dann gilt $(a+b, a-b) = (a,b) \oder 2(a,b)$\\
Ist $(a,b) = 0$ so ist $(a+b, a-b) = 0 = k(a,b) \; \forall k$

\subsubsection*{Beweis}
2. Behauptung: In diesem Fall ist $a = b = 0$.\\
1. Behauptung:\\
Es ist
\[\displaystyle
	(a+b, \underbrace{a-b}_{\clap{= (a+b) + r, \; r = -2b}}) \textabove{\hyperref[2nd_prop_iv]{\ref*{subsec:2nd_prop} \ref*{2nd_prop_iv}}}{=} (a+b, -2b) \textabove{\hyperref[2nd_prop_ii]{\ref*{subsec:2nd_prop} \ref*{2nd_prop_ii}}}{=} (a+b, 2b)
\]
und
\[\displaystyle
	(a+b, 2b) \mid \underbrace{(2a + 2b, 2b)}_{\clap{= (2a, 2b) = 2(a,b)}}
\]
Andererseits:
\[\displaystyle
	(a,b) \mid \underbrace{(a,b)\bigg(\frac{a+b}{(a,b)}, \frac{a-b}{(a,b)}\bigg)}_{\clap{= (a+b, a-b)}}
\]
\[\displaystyle
	\begin{aligned}[t]
	&\begin{aligned}[t]\implies \exists d_1, d_2 \in \mathbb{Z} \sd (a,b) d_1 = \;&(a+b, a-b)\\
	&(a+b, a-b)d_2 = 2(a,b)\end{aligned}\\
	&\implies \mathbb{Z} \ni d_1d_2 = \underbrace{\frac{(a+b, a-b)}{(a,b)}}_{\clap{1 \oder 2}}d_2 = 2
	\end{aligned}
\]

\subsection{Satz: Ganzzahldivision mit Rest}
Seien $a,b \in \mathbb{Z} \und a \neq 0$. 
Dann gibt es eindeutige $q,r \in \mathbb{Z}$ mit
\[ b = qa + r,\quad 0 \leq r < |a| \]

\subsubsection{Folgerung: Lemma von Bézout}
\label{lemma_bezout}
\[ \exists x, y \in \mathbb{Z} \sd (a,b) = xa + yb \]

\subsubsection*{Beweis}
\underline{1. Behauptung}\\
Man zeigt:\\
$R \coloneqq \{b - ca : c \in \mathbb{Z}, b - ca \geq 0\}$ ist nicht leer,
$R \subset \mathbb{N} \cup \{0\}$\\
Es folgt $r \coloneqq \min R$ existiert, $r \geq 0$.\\
Setze $q \coloneqq \frac{b-r}{a} \quad\in \mathbb{Z}$ nach Konstruktion. (da $r \in R$)\\
\underline{$ r < |a| $}: Angenommen $r \geq |a|$. Dann wäre
\[
	0 \leq r - |a| = b - qa \pm a
	\quad\implies\quad r - |a| \in R \quad \lightning \text{Minimalität von }r
\]
\underline{Eindeutigkeit}\\
Sei auch $\tilde{r},\;0 \leq \tilde{r} < |a| \sd b = \tilde{q}a + \tilde{r}$\\
Ist $\tilde{r} = r$, so ist $\tilde{q} = q \quad$(wegen $a \neq 0$ nach Vor.)\\
Sei also $\tilde{r} \neq r, \OE\;\:\tilde{r} > r$
\[
	\implies 0 > \tilde{r} - r = (q - \tilde{q}) a \quad \implies \quad q-\tilde{q} \neq 0
	\und |a| \textabove{\clap{\hyperref[1st_prop_viii]{\ref*{subsec:1st_prop} \ref*{1st_prop_viii}}}}{\leq} |\tilde{r} - r| < |a| \quad \lightning
\]
\underline{2. Behauptung (Lemma von Bézout)}\\
$(a,b) = 0$ klar. Sei also $(a,b) \neq 0$.
Indem wir nötigenfalls $a$ oder $b$ durch $-a$ oder $-b$ ersetzen und eventuell
noch $a$ und $b$ vertauschen, können wir $\OE$ annehmen, dass $0 \leq a \leq b$ gilt.
Ist $a = 0$ ist $ggT = |b| = 0 \pm b$. Sei also $a > 0$.\\
Schreibe:
\[
\begin{aligned}[t]
	b &= q_1a + r_1 \quad &0 \leq r_1 < a\\
	a &= q_2r_1 + r_2 \quad &0 \leq r_2 < r_1\\
	r_1 &= q_3r_2 + r_3 \quad &0 \leq r_3 < r_2\\
	&\vdots&\\
	r_{n-2} &= q_{n}r_{n-1} + r_{n} \quad &0 \leq r_{n} < r_{n-1}\\
	r_{n-1} &= q_{n+1}r_{n} + r_{n+1} \quad &0 \leq r_{n+1} < r_{n}\\
	r_{n} &= q_{n+2}r_{n+1} + 0 \quad
\end{aligned}
\]
Dann ist $r_{n+1} = ggT(a, b)$ denn $ggT(a,b)\begin{aligned}[t] &= ggT(b, r_1) = ggT(r_1, r_2)\\ &= \dots = ggT(r_n, r_{n+1}) = r_{n+1} \end{aligned}$\\
\\
Bézout:
\[
	\begin{aligned}[t]
		r_1 &= b - q_1 a\\
		r_2 &= a - q_2 r_1 = {\color{red}a(1 + q_1q_2) - q_2 b}\\
		r_3 &= r_1 - q_3 r_2 \begin{aligned}[t]&= b - q_1 a - q_3 ({\color{red}a(1 + q_1q_2) - q_2 b})\\
		&= x_3 a + y_3 b\end{aligned}\\
		&\vdots\\
		r_n &= r_{n-2} - q_n r_{n-1} = x_n a + y_n b\\
	\end{aligned}
\]
$ggT(a,b) = r_{n+1} = r_{n-1} - q_{n+1} r_n = x_{n+1} a + y_{n+1} b$\\
Induktiv zeigt man: (Stellt die Punkte $\vdots\:$ dar)\\
$
\begin{aligned}
x_0 = 1, x_1 &= -q_1,\quad x_{j+1} &= x_{j-1} - q_{j+1} x_j, j \geq 1\\
y_0 = 0, y_1 &= 1,\; \qquad y_{j+1} &= y_{j-1} - q_{j+1} y_j, j \geq 1
\end{aligned}
$

\subsubsection*{Bemerkung}
Das Verfahren im Beweis oben nennt man den \underline{Euklidischen Algorithmus}
zur Bezeichnung des ggT. Er terminiert wegen $r_1 > r_2 > \dots \geq 0$\\
\[
	\begin{aligned}[t]
	\text{Es gilt } q_j \geq 1, \text{ also } (\text{für } 2 \leq j \leq n)\\
	r_{j-2} = r_j + q_j r_{j-1} \geq r_j + \underbrace{r_{j-1}}_{\geq r_{j+1} + r_j} \geq 2r_j\\
	\end{aligned}
\]
Induktiv folgt: $a \geq konst * 2^{\rfrac{n}{2}}$\\
$\implies n \leq konst * \ln a$\\
Das ist ziemlich schnell. (vgl. mit Durchprobieren)

\subsubsection*{Beispiel}
$ggT(519, 328) = 1$ denn\\
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
	Euklidischer Algorithmus: & Bézout:\\
	$519 = 328 + 191$ & $1 = 25 - 6*4$\\
	$328 = 191 + 137$ & $= {\color{green}25} - 6*(29-{\color{green}25})$\\
	$191 = 137 + 54$ & $= 7*({\color{green}54-29}) - 6*{\color{blue}29}$ \\
	$54  = 29  + 25$ & $= 13*({\color{blue}-137 + 2*54}) + 7*{\color{red}54}$\\
	$29  = 25  + 4$ & $= -13*{\color{orange}137} + 33 * ({\color{red}191-137})$\\
	$25  = 6*4 + 1$ & $= 46*({\color{orange}191-328} + 33 * {\color{violet}191}$\\
	& $= 79*({\color{violet}519-328}) - 46*328$\\
	& $= 79*519-125*328$\\
	& $\textabove{\text{Probe}}{=} 41001 - 41000 = 1$
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Folgerung}
	\label{subsec:2nd_folgerung}
Seien $a,b,t \in \mathbb{Z}$. Dann gilt:
\begin{compactenum}[i)]
	\item
	\label{2nd_folgerung_i}
	$t \mid a \und t \mid b\quad\iff\quad t \mid (a,b)$
	\item $(ta,tb) = |t| (a,b)$
\end{compactenum}

\subsubsection*{Beweis}
\begin{compactenum}[i)]
	\item
	''$\impliedby$'' Transitivität (\hyperref[1st_prop_iii]{\ref*{subsec:1st_prop} \ref*{1st_prop_iii}})\\
	''$\implies$'' Wähle $x,y \in \mathbb{Z} \sd (a,b) = xa + yb$\\
	Nach Voraussetzung ist $a = td_1, b= td_2\\
	\implies (a,b) = x d_1 t + y d_2 t \implies t \mid (a,b)$
	\item Ist $t=0$, so folgt die Behauptung trivial.\\
	Sei also $t\neq0$. Es gibt $t \mid ta \und t \mid tb$
	\[
	\begin{aligned}[t]
		&\textabove{\hyperref[2nd_folgerung_i]{\ref*{subsec:2nd_folgerung} \ref*{2nd_folgerung_i}})}{\implies} t \mid (ta, tb) \text{ also}\\
		&\exists d \in \mathbb{Z} \sd (ta,tb) = |t| * d\\
		&\implies td \mid ta \und td \mid tb\\
		&\implies (t \neq 0) \quad d \mid a \und d \mid b\\
		&\textabove{\hyperref[2nd_folgerung_i]{\ref*{subsec:2nd_folgerung} \ref*{2nd_folgerung_i}})}{\implies} d \mid (a,b) \implies d \leq (a,b)
	\end{aligned}
	\]
	Es genügt daher zu zeigen, dass $t*(a,b)$ einen gemeinsamen Teiler
	von $ta$ und $tb$ ist. Das ist aber offensichtlich (siehe \hyperref[subsec:1st_prop]{\ref*{subsec:1st_prop}})
\end{compactenum}
\medskip
Zum Beweis von ii) kann man auch alternativ $(a,b)$ und $(ta,tb)$ mit dem Euklidischen Algorithmus bestimmen und vereinfachen.

\subsubsection*{Bemerkung}
\[
\begin{aligned}[t]
	(a_1, \dots, a_n) &= (a_1, \dots, (a_{n-1}, a_n)) = \big(a_1, \dots, (a_{n-2}, (a_{n-1}, a_n))\big)\\
	&= \dots\\
	&= \bigg(a_1, \Big(a_2, \big(\dots\quad(a_{n-1}, a_n) \dots\big)\Big)\bigg)
\end{aligned}
\]
Man kann den Euklidischen Algorithmus also iterativ anwenden.

\subsection{Definition: Teilerfremdheit}
Zwei Zahlen $a,b \in \mathbb{Z}$ heißen teilerfremd, wenn gilt $\quad ggT(a,b)=1$

\subsection{Folgerungen aus \hyperref[lemma_bezout]{\ref*{lemma_bezout} Bézout}}
\label{folg_aus_bezout}
\begin{compactenum}[i)]
	\item
	\label{folg_aus_bezout_i}
	Seien $a,b \in \mathbb{Z}$ nicht beide $=0$
	Dann gibt es $\alpha,\beta\in\mathbb{Z} \sd a = \alpha(a,b)$
	und $b =\beta(a,b)$ und $\alpha$ und $\beta$ sind teilerfremd.\\
	(denn: für $\alpha,\beta \sd a = \alpha(a,b)$ und $b =\beta(a,b)$ folgt
	$(\alpha,\beta) = \frac{1}{(a,b)}*(a,b) = 1$)
	\item Sind $a,b,c \in \mathbb{Z}$ und a und b teilerfremd, dann gilt:
	\begin{center}$a \mid bc \implies a \mid c$\end{center}
	\item
	\label{folg_aus_bezout_iii}
	Sind $a,b \inZ$ teilerfremd und $m \inZ$ ein gemeinsames Vielfaches\\
	(d.h. $a \mid m \und b \mid m$), dann gilt:
	\begin{center}
		$ab \mid m$
	\end{center}
	\smallskip
	denn:
	\[
	\begin{aligned}[t]
		&\exists x,y\inZ \sd (a,b) = 1 = ax + by\\
		&\exists d_1,d_2\inZ \sd m = ad_1 = bd_2\\
		&\implies m = m(ax + by) = bd_2 ax + ad_1 by = ab(d_2x+d_1y)
	\end{aligned}
	\]
	\item Sind $a,b,c \inZ$ paarweise teilerfremd und ist $m$ gemeinsames Vielfaches dieser, so gilt:\\
	\centerline{$abc \mid m$ \qquad (Beweis wie \ref*{folg_aus_bezout_iii})}
	\item
	\label{folg_aus_bezout_v}
	$c = aX + bY$ hat eine ganzzahlige Lösung $(x,y) \inZ^2
	\iff {\color{red}ggT(a,b) \mid c}$\\
	\smallskip
	denn:
	\[
	\begin{aligned}[t]
		\text{''}\implies\text{'' } &ggT(a,b) \mid va + wb\quad\forall v,w \inZ\\
		&\text{also auch für } v=x, w=y \text{ also } ggT(a,b) \mid c\\
		\medskip
		\text{''}\impliedby\text{'' } &\text{Sei } {\color{red}c=d*}ggT(a,b)\\
		&\text{Seien } x_0,y_0 \sd ggT(a,b) = x_0 a + y_0 b\\
		&\text{Dann löst } x = d x_0, \;\: y = d y_0 \text{ die Gleichung:}\\
		&adx_0 + bd y_0 = d*ggT(a,b) = c
	\end{aligned}
	\]
	Es gilt zudem:
	\begin{center}
		Ist $(\tilde{x}, \tilde{y})$ eine Lösung, so ist die Menge aller Lösungen:\\
		$\{ (x,y)\inZ^2 : x = \tilde{x} + k \beta, \; y=\tilde{y} - k\alpha, \; k\inZ\}$\\
		wobei $\alpha$, $\beta$ zu $a$, $b$ wie in \ref*{folg_aus_bezout_i}) gewählt sind.
	\end{center}
\end{compactenum}

\subsection{Definition: Kleinstes gemeinsames Vielfaches}
Seien $a,b\inZ\backslash\{0\}$. Das kleinste gemeinsame Vielfache (kgV) von $a$ und $b$ ist:
\[
	kgV(a,b) = \min\{t\inZ : t>0, \; a \mid t \und b \mid t\} \subset \mathbb{N}
\]
Allgemeiner:
\[
kgV(a_1, \dots, a_m) = \min \{t\inZ : t > 0,\; a_j \mid t \;\: \forall j\}
\]
Wohldefiniertheit: Die Menge der gemeinsamen Vielfachen ist nicht leer (da sie z.B. $|ab|$ enthält). Mit dem \hyperref[existenz_min]{Satz vom Anfang} $\implies \exists\min$

\subsection{Proposition}
Seien $a,b \inZ\backslash\{0\}$.\\
Dann ist jedes gemeinsame Vielfache von $a$ und $b$ ein Vielfaches des $kgV(a,b)$

\subsubsection*{Folgerung}
Seien $a,b,t\inZ\backslash\{0\}$. Dann ist
\[
	kgV(ta, tb) = |t| * kgV(a,b)
\]

\subsubsection*{Beweis}
Sei $T$ ein Vielfaches also $a \mid T \und b \mid T$.
Teile $T$ durch $kgV(a,b)$ mit Rest:
\[
	T = q*kgV(a,b) + r,\quad 0 \leq r < kgV(a,b)
\]
Dann ist $a \mid r = T - q*kgV(a,b) \und b \mid r$
\quad$\implies r = 0$ (sonst $\lightning$ Minimalität von kgV)

\subsubsection*{Beweis der Folgerung}
\OE $\;\:t>0$ (sonst betrachte -t)\\
$at \mid kgV(a,b)*t \und bt \mid kgV(a,b)*t$\\
$\implies kgV(a,b)*t$ ist gemeinsames Vielfaches von $at$ und $bt$\\
Sei T gemeinsames Vielfaches von $at$ und $bt$.
\[
\begin{aligned}
	t \mid at \mid T \implies &\exists c \sd T = ct\\
	at \mid T \implies &a \mid c\\
	und\\
	bt \mid T \implies &a \mid c
\end{aligned}
\]
$\implies c$ ist gem. Vielf. von $a$ und $b$\\
$\implies kgV(a,b) \leq c  \quad\implies\quad kgV(a,b) * t \leq ct = T \implies$ Beh.

\subsection{Bemerkung}
\begin{compactenum}[i)]
	\item Mit \hyperref[folg_aus_bezout_iii]{\ref*{folg_aus_bezout} \ref*{folg_aus_bezout_iii})}
	folgt für teilerfremde $a,b\inZonull$
	\[
		kgV(a,b) = |ab|
	\]
	denn $|ab|$ ist gem. Vielfaches $\implies kgV(a,b) \leq |ab|\\
	\textabove{\ref*{folg_aus_bezout} \ref*{folg_aus_bezout_iii})}{\implies}
	ab \mid kgV(a,b) \implies |ab| \leq kgV
	$
	\item Für $a,b\inZonull$ gilt
	\[
		ggT(a,b) * kgV(a,b) = |ab|
	\]
	%TODO: hier fehlt der Beweis, da ich den Anfang nicht lesen kann.
\end{compactenum}
Man kann also mit dem Euklidischen Algorithmus den ggT bestimmen und dann das kgV mit der obigen Formel berechnen.

\subsection{Definition: Primzahlen}
Eine Zahl $p \inN,\; p \geq 2,$ heißt \underline{Primzahl}, wenn sie nur durch $1$ und sich selbst teilbar ist.

\subsection{Lemma von Euklid}
\label{subsec:lemma_euklid}
Eine Zahl $a\inN,\; {\color{red}a \geq 2}$, ist genau dann prim, wenn sie erfüllt:
\begin{equation}
\label{eqn:lemma_euklid}
	\text{Gilt } a \mid rs \text{ für irgendwelche } r,s\inN,
	\text{ dann gilt } a \mid r \oder a \mid s.
\end{equation}
Verallgemeinerung:
\begin{center}
	Greift $a \mid r_1 \dots r_n$ für irgendwelche $r_j\inN$ so teilt $a$ mindestens eines der $r_j$
\end{center}

\subsubsection*{Beweis}
\begin{tabular}{rl}
	''$\impliedby$''&Hat $a$ also die Eigenschaft (\ref{eqn:lemma_euklid})\\
	&Ang. $a$ ist nicht prim, so gibt es $r,s\inN$ mit $1<r,\;s<a$ und $rs = a$\\
	&somit $a \mid rs$. Mit (\ref{eqn:lemma_euklid}) folgt $a \mid r$ oder $a \mid s$
	also $a \leq r$ (oder $a \leq s$)\\
	&$\lightning$Das ist unmöglich wegen $r,s < a$\\
	''$\implies$''& Sei $a$ prim und teile $rs$, es gebe also $b \sd ab=rs$.\\
	&\OE $\;$ sei $a \nmid s$ (sonst sind wir fertig). Dann ist $ggT(a,s) = 1$\\
	&(denn die Teiler von $a$ sind $1$ und $a$ und $a$ scheidet aus wegen $a \nmid s$)\\
	&$\implies$ $a$ und $s$ sind teilerfremd\\
	&$\implies \exists x,y\inZ$ mit $1=ax+sy$\\
	&$\implies r=arx + sry = a(rx+by)$\\
	&also $a \mid r$
\end{tabular}

\subsection{Satz: Hauptsatz der Arithmetik}
Jede natürliche Zahl $n \geq 2$ lässt sich schreiben als Produkt von endlich-vielen Primzahlen. Die Zerlegung ist bis auf die Reihenfolge eindeutig.

\subsubsection*{Beweis}
\flushleft\underline{Existenz}: Per Induktion.
\begin{tabular}{ll}
	Ind.Anfang:& Für $n=2$ ist die Aussage trivial.\medskip\\
	
	Ind.Schritt:& Sei die Aussage $\forall m \leq n -1$ bewiesen.\\
	&Ist $n$ nicht Prim, so ist\quad $n=ab$ mit $1<a,\;b < n$.\\
	&Ind.Annahme $\implies$ $a$ und $b$ lassen sich zerlegen.\\
	&$\implies$ somit auch $n$
\end{tabular}
\flushleft\underline{Eindeutigkeit:}\\
Sei $n= p_1 * \dots * p_s = q_1 * \dots * q_r,\quad p_j \und q_j$ prim $\forall j$\smallskip\\
Euklid (\ref{subsec:lemma_euklid}) $\implies$ $p_1$ teilt ein $q_k$\\
Da $q_k$ prim ist, gilt $p_1 = q_k$\\
$\implies p_2 * \dots * p_s = q_1 * \dots * \widehat{q_k} * \dots * q_r$
\hfill{$\wedge$ $\means$ ''fehlt''}\\
Euklid (\ref{subsec:lemma_euklid}) $\implies$ $p_2$ teilt ein $q_i \quad \implies p_2=q_i$\\
$\implies p_3 * \dots * p_s = q_1 * \dots * \widehat{q_k} * \dots * \widehat{q_i} * \dots * q_r$\\
und so weiter.\\
Irgendwann stehen auf einer Seite keine Primzahlen mehr und damit kann auch auf der anderen Seite keine mehr stehen.\\
$\implies$ Gleichheit bis auf die Reihenfolge.

\subsubsection*{Bemerkung}
\begin{compactenum}[i)]
	\item Die kanonische Zerlegung von $n \inN$ in Primzahlfaktoren ist
	\[
	\begin{aligned}[t]
		n = \prod_{j=1}^{s}p_j^{e_j} \hfill &\text{ mit } p_1 < p_2 < \dots\\[-2.5ex]
		&\und e_j\inN
	\end{aligned}
	\]
	\item Es gilt
	\[
	\begin{aligned}[t]
		ggT(\prod_{j} p_j^{e_j}, \prod_{i}p_i^{f_i}) = \prod p_j^{\min(e_j, f_j)}\\[+1ex]
		kgV(\prod_{j} p_j^{e_j}, \prod_{i}p_i^{f_i}) = \prod p_j^{\max(e_j, f_j)}
	\end{aligned}
	\]
	Hierbei lassen wir auch $e_j, f_j = 0$ zu.
	\item Für $\frac{a}{b} \in \mathbb{Q}\backslash\{0\}$ gibt es auch eine kanonische Zerlegung:
	\[
		\frac{a}{b} = \pm \prod p^{e_p} \quad e_p \inZ \und e_p = 0 \text{ für alle bis auf endlich viele } p \text{ (fast alle p)}
	\]
	Definiert man $v_p(\frac{a}{b}) \coloneqq e_p, \quad v_p(0) \coloneqq \infty$\\
	so gilt: $x^n = c$ wird von $x\in \mathbb{Q}$ genau dann gelöst, wenn $n \mid v_p(c) \quad \forall p$\\
	(Verabredung: $m \mid \infty \quad \forall m$) und, falls $n$ gerade ist, wenn zusätzlich $c \geq 0$ ist.\\
	(denn $x^n=(\pm)^n \prod p^{n*v_p(x)} \textabove{!}{=} \pm \prod p^{v_p(c)}$)\\
	Es folgt: $\sqrt{2} \notin \mathbb{Q} denn n=c=p=2, \quad v_2(2)=1$
	\item \underline{Achtung}!\\Der Fundamentalsatz der Arithmetik ist leicht zu beweisen, aber nicht trivial!\\
	Betrachte z.B. die Menge $M = \{2,4,6, \dots\}$
	und als ''Primzahlen'' die \underline{nicht in M zerlegbaren} Zahlen.
	Dann sind alle $4k+2=2(\underbrace{2k+1}_{ungerade})$ ''prim'' ($k\inZ$),
	also $\{{\color{blue}2},{\color{red}6},10,14,{\color{brown}18}, \dots\}$ aber $36 = {\color{red}6}*{\color{red}6} = {\color{blue}2}*{\color{brown}18}$\\
	Die Zerlegung ist also nicht eindeutig.\\
	\underline{Grund:} \hyperref[eqn:lemma_euklid]{Euklid} gilt nicht!\\
	$18$ ist ''prim'', aber aus $18 \mid 6*6$ folgt \underline{nicht} $18 \mid 6$\\
	Es gibt also nicht zu viele Primzahlen (Eindeutigkeit), aber genügend, um alle Zahlen darzustellen! Tatsächlich gilt:
\end{compactenum}

\subsection{Satz: Unendlich Primzahlen}
Es gibt \underline{unendlich} viele Primzahlen.

\subsubsection*{Beweis}
\begin{compactenum}[1)]
	\item Euklid ($\sim$300 v. Chr.)\\
	Angenommen, es gibt nur endlich viele, also $p_1, \dots, p_N$. Setze $P \coloneqq p_1* \dots * p_N+1$.\\
	Dann ist
	\[
	\begin{aligned}
		(P, p_j) &= \big(p_j*(p_1 * \dots * \widehat{p_j} * \dots * p_N) + 1,\; p_j\big)\\
		&= (1, p_j) = 1\\
		&\implies p_j \text{ und } P \text{ sind teilerfremd}\\
		&\implies P \text{ kann nicht in Primzahlfaktoren zerlegt werden. } \lightning
	\end{aligned}
	\]
	\newpage
	\item Euler ($\sim$1750) [Analysis]\\
	Angenommen, es gibt nur endlich viele, also $p_1, \dots, p_N$. Jedes $n\inN$ lässt sich eindeutig als $n=p_1^{k_1} * \dots * p_N^{k_N}$ schreiben mit $k_j \geq 0$\\
	(Eindeutigkeit: Jede Wahl von $k_j \geq 0, \; 1 \leq j \leq N$ entspricht genau einer Zahl\\
	Existenz: Jede Zahl wird durch eine Wahl von $k_j \geq 0,\; 1\leq j \leq N$, erreicht)
	Betrachte nun den \underline{endlichen} Ausdruck
	\[
	\begin{aligned}[t]
		\prod_{j=1}^{N} \frac{1}{1-\rfrac{1}{p_j}} &= \prod_{j=1}^{N} \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{p_j^k} \qquad \text{(geometrische Reihe)}\\
		&= \sum_{k_1\geq0} * \dots * \sum_{k_N\geq0} \frac{1}{p_1^{k_1} * \dots * p_N^{k_N}}
		\qquad \text{(ausmultiplizieren)}\\
		&= \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} = \infty\qquad \text{divergiert. } \lightning
	\end{aligned}
	\]
	\item Fürstenberg (1955) [Topologie!]\\
	Nur zu Zwecken der Illustration der Vielseitigkeit von in der Zahlentheorie verwendeten Methoden.\\
	Wir versuchen $\mathbb{Z}$ mit folgender Topologie:
	$U \subset \mathbb{Z}$ ist \underline{offen} falls für jedes $a \in U$ ein $m\inZ, m \neq 0$, existiert mit
	\[
		B_m(a) \coloneqq \{a+mk : k\inZ\} \subset U
	\]
	\underline{CHECK:} Das definiert tatsächlich eine Topologie:\\
	Es gilt:
	\begin{itemize}
		\item Jede nicht-leere, offene Menge ist unendlich\\
		\item Jede Menge der Form $B_m(a)$ ist offen und abgeschlossen
	\end{itemize}
	$\Big($offen: klar. abgeschl.: $B_m(a) = \mathbb{Z}\backslash\bigcup_{b=a+1}^{a+m-1} B_m(b)\Big)$\medskip\\
	Angenommen es gibt nur endlich viele Primzahlen, also $p_1, \dots, p_N$
	\[
	\begin{aligned}[t]
		&\text{Jede Zahl außer } \pm 1 \text{ ist durch mindestens eine Primzahl teilbar.}\\
		&\implies\mathbb{Z}\backslash\bigcup_{i=1}^{N} B_0(p_i) = \{-1,1\}\\
		&\implies \{-1,1\} \text{ offen } \qquad \lightning \text{ da endlich.}
	\end{aligned}
	\]
\end{compactenum}
Es gibt also unendlich viele Primzahlen.\\
Wie regelmäßig sind sie verteilt?
\[
\begin{aligned}
	&p_1 = 2,\;p_2 = 3,\;p_3 = 5,\;p_4 = 7,\;p_5 = 11,\;p_6 = 13,\\
	&\dots p_{25}=97, \dots \qquad ??
\end{aligned}
\]
Mehr dazu in Sektion 3 %TODO: Refrenz hinzufügen, sobald Section 3 existiert.

\section{Kongruenzen}

\subsection{Definition}
Sei $m\inN$. $a,b\inZ$ sind \underline{kongruent modulo m} falls
\[
	m \mid a - b
\]
In diesem Fall schreibt man
\[
	a \equiv b \modu{m}
\]
oder $a \equiv b \;\:(m)$, und nennt $m$ den Modulus der Kongruenz $a \equiv b$.

\subsection{Bemerkung}
\begin{compactenum}[i)]
	\item $m \mid a \quad\iff\quad a \equiv 0 \modu{m}$
	\item Kongruenz definiert eine Äquivalenzrelation, denn:
	\begin{itemize}
		\item $a \equiv a \modu{m}$
		\item Ist $a \equiv b \modu{m}$ so auch $b \equiv a \modu{m}$
		\item Ist $a \equiv b \modu{m} \und b \equiv c \modu{m}$,\\
		so ist $a \equiv c \modu{m}$
	\end{itemize}
	Beweis:
	\begin{itemize}
		\item $m \mid a - a = 0$
		\item $m \mid a-b \iff m \mid b-a$
		\item $m \mid a-b \und m \mid b-c$\\
		$\implies m \mid a-b + b-c \text{ also } m \mid a-c$
	\end{itemize}
	Für die Äquivalenzklasse $[a]_m \eqqcolon [a]$ zu $a\inZ$ gilt
	\[
		[a] = \{a + km : k\inZ\} = a +m\mathbb{Z}
	\]\\[-2.5ex]
	und
	\[
		[a] = [a+m] = [a+2m] = \dots
	\]
	Die Menge der Äquivalenzklassen bezeichnet man mit $\eqclof{m}$\\
	und wählt als Repräsentanten der Klassen\\[-2ex]
	\[
		1, 2, \dots, m \qquad also \eqclof{m} = \{[1], [2], \dots, [m]\}
	\]
	\textbf{!} Oft identifiziert man $[x]$ mit dem Repräsentanten $x\inZ$
	\pagebreak
	\item Auf $\eqclof{m}$ sind Addition und Multiplikation wohldefiniert durch:\\[-2ex]
	\[
	\begin{aligned}[t]
		[a] + [b] &\coloneqq [a+b]\\
		[a] * [b] &\coloneqq [a*b]\\
	\end{aligned}
	\]
	Die neutralen Elemente sind $[0] = [m] \und [1]$
	außerdem $[a] + [b] = [0] \quad\iff\quad m \mid a+b \quad\iff\quad [b] = [-a]$\\
	Es gilt insbesondere $[a]^n = [a^n] \;\:\forall n\inN$, sowie auch das Distributiv-Gesetz.\\
	$\implies \Big(\eqclof{m}, +, *\Big)$ ist ein \underline{Ring}.\\
	\underline{Beispiel:}
	\[
	\begin{aligned}[t]
		3+5=8 &\equiv 2 \modu{6}\\
		9+5=14 &\equiv 2 \modu{6}\\
		3*5=15 &\equiv 3 \modu{6}\\
		9*5=45 &\equiv 3 \modu{6}\\
		3-3=0 &\equiv 0 \modu{6}\\
		9-3=6 &\equiv 0 \modu{6}
	\end{aligned}
	\]
	\underline{Achtung:} Kürzen ist problematisch:\\
	$2*5 \equiv 2*2 \modu{6}$ also $[2]*[5] = [2]*[2]$\\
	aber $[5] \neq [2]$ \hfill ($[\cdot]$ bezüglich $m=6$)
\end{compactenum}

\subsection{Lemma}
$\eqclof{m}$ ist nullteilerfrei $\iff$ $m$ ist Primzahl.\\
In diesem Fall besitzt jedes Element $[k] \neq [0] \in \:\eqclof{m}$ ein eindeutiges multiplikatives Inverses. $\eqclof{m}$ für $m$ prim ist also ein \underline{Körper}.

\subsubsection*{Beispiel}
$\eqclof{5} = \{[1], [2], [3], [4], \underbrace{[5]}_{\clap{=[0]}}\}$
\[
\begin{aligned}[t]
	[1]^{-1} &= [1] \qquad \text{(gilt immer, auch wenn m nicht prim)}\\
	[2]^{-1} &= [3] \qquad \implies [3]^{-1} = [2]\\
	\implies [4]^{-1} &= [4] \qquad \text{(weil nur noch $[4]$ übrig ist)}
\end{aligned}
\]

\subsubsection*{Beweis} ''$\iff$'' Die Kongruenz $ab \equiv 0 \modu{m}$ ist äquivalent zu $m \mid ab$\\
Nach \hyperref[subsec:lemma_euklid]{Euklid} $m$ genau dann Primzahl, wenn aus $m \mid ab$ folgt,
dass $m \mid a \oder m \mid b$ also wenn $a\in[0] \oder b\in[0]$.

\subsubsection*{Invertierbarkeit}
Sei $[a]\in \eqclof{m} \backslash\{[0]\}$\\
Dann ist die Abbildung $[x] \mapsto [ax]$ in $\eqclof{m}$ injektiv, denn:
\[
\begin{aligned}[t]
	x_1 a \equiv x_2 a \modu{m} &\implies (x_1 - x_2) a \equiv 0 \modu{m}\\
	\text{Wegen Nullteilerfreiheit und } a \neq 0 &\implies x_1 - x_2 \equiv 0 \modu{m}
\end{aligned}
\]
Da $\eqclof{m}$ eine endliche Menge ist, ist die Abbildung somit auch surjektiv.\\
Also ist $xa \equiv 1 \modu{m}$ in $\eqclof{m}$ lösbar.

\subsubsection*{Bemerkung}
Die Nullteilerfreiheit von $\mathbb{Z}$ impliziert nur,
dass man kürzen darf; Es gibt (außer für $1$)
keine multiplikativen Inversen. Der Beweis oben verwendet die Endlichkeit von $\eqclof{m}$.

\subsection*{Bemerkung}
Wenn es existiert, ist das Inverse von $a$ in $\eqclof{m}$ eindeutig:\\
Seien $[b] \und [c]$ Inverse zu $[a]$. \\
Dann gilt: $[b] = [b][a][c] = [c]$

\subsection{Lemma [Konkretisierung und Verallgemeinerung]}
\label{linear_kong_loesung}
(m nicht unbedingt prim)\\[+1ex]
\begin{compactenum}[i)]
	\item Seien $a,b\inZ$.\\[-2ex]
	\[
		\text{Die lineare Kongruenz } ax \equiv b \modu{m} \text{ hat Lösung}
		\quad\iff\quad
		ggT(a,m) \mid b
	\]
	\item
	\label{linear_kong_loesung_ii}
	Die invertierbaren Element $[a]\in\eqclof{m}$ (''Einheiten'') sind genau die mit $(a,m) = 1$ und für solche gilt: \\
	\[
		ax \equiv ay \modu{m} \quad \implies \quad x \equiv y \modu{m}
	\]	
\end{compactenum}

\subsubsection*{Beweis}
\begin{compactenum}[i)]
	\item $ax \equiv b \modu{m} \text{ lösbar } \;\iff\; \exists x,y\inZ \sd ax + my = b$\medskip\\
	Diese Aussage haben wir also bereits in \hyperref[folg_aus_bezout_v]{\ref*{folg_aus_bezout} \ref*{folg_aus_bezout_v})} bewiesen! ($b \mapsto m, c \mapsto b$)
	\item Betrache in i) den Fall $b = 1$\\
	2. Beh: \quad Multipliziere beide Seiten mit dem Inversen von a
\end{compactenum}

\subsubsection*{Bemerkung}
\begin{compactenum}[i)]
	\item Das Inverse berechnet man mit dem Euklidischen Algorithmus: Ist $(a,m) = 1$ so gibt es $x,y\inZ \sd ax + my = 1$ also $ax \equiv 1 \modu{m}$ also $\bar{a} \equiv x \modu{m}$
	\medskip\\
	\underline{Beispiel:} $m = 519, a=328$ \qquad (s.o.)\\[-2ex]
	\[
	\begin{aligned}[t]
		1 = 79*519 - 125*328 \implies \bar{a} &\equiv -125 \modu{519}\\
		& \equiv 394 \modu{519}
	\end{aligned}
	\]
	Probe:\\[-2ex]
	\[
	\begin{aligned}[t]
		394*328 &= 129 * 232 \qquad \text{(Subtrahiere 1 und dividiere durch 519)}\\
		        &= 1 + 249*519
	\end{aligned}
	\]
	\item Aus \hyperref[linear_kong_loesung_ii]{\ref*{linear_kong_loesung} \ref{linear_kong_loesung_ii})} folgt wieder: $\eqclof{m}$ ist Körper $\iff$ $m$ ist Primzahl.
	\item Wohldefiniertheit der Bedingungen in \ref*{linear_kong_loesung}:
	\[
		(a+km,m) = (a,m) \qquad \forall k \inZ
	\]
	Also unabhängig von der Wahl des Repräsentanten.
\end{compactenum}

\subsection{Definition}
$[a]\in\eqclof{m}$ heißt \underline{prim}, falls $(a,m) = 1$.

\subsubsection*{Bemerkung}
Die primen Restklassen in $\eqclof{m}$ bilden bezüglich der Multiplikation eine Abelsche Gruppe,
die sogenannte Einheitengruppe $\unitgrpof{m}$ (auch wenn m keine Primzahl ist)\\
(denn: Ist $(a,m) = 1 \und (b,m)=1$, so haben $a$ und $m$, sowie $b$ und $m$ keine gemeinsamen Primfaktoren, also auch $a*b$ und $m$ nicht $\implies$ $(ab,m) = 1$\\
$\implies$ das Produkt primer Klassen ist wieder prim.)
\medskip\\
Wir schreiben oft $\bar{a}$ für das Inverse von $a \in \unitgrpof{m}$ und:
\[
	\phi (m) \coloneqq |\unitgrpof{m}| \qquad \underline{\text{(Eulersche }\phi\text{-Funktion)}}
\]

\subsection{Bemerkung}
\begin{compactenum}[i)]
	\item Ist $(a,m) = 1$ so gilt $ax \equiv b \modu{m} \iff x \equiv \bar{a} b \modu{m}$
	\item $\bar{ab} = \bar{a}\bar{b} \quad \forall a,b \in \unitgrpof{m}$
\end{compactenum}

\subsection{Lemma}
\label{lemma_homomorph}
Ist $m_1 \mid m_2$ so gibt es einen natürlichen surjektiven Homomorphismus (d.h. die Ring-Struktur von $\eqclof{m}$ erhaltend)
\[
	\eqclof{m_2} \;\to\; \eqclof{m_1} \qquad \underline{\text{(Projektion)}}
\]
Jedes Bild hat genau $\rfrac{m_2}{n_1}$ Urbilder.

\subsubsection*{Beweis}
$\exists d \sd m_2 = m_1 d$\\
Sei $[a]_1 \in \eqclof{m_1}$ also
\[
	[a]_1 = \{a+km_1 : k\inZ\}
\]\\[-1ex]
Die d Urbilder von $[a]_1$ sind
\[
	\begin{aligned}[t]
		[a]_2 = \{a+kdm_1 : k\inZ\}= &[a+dm_1]_2,\\
		                           &[a+(d-1)m_1]_2, \; \dots,\\
		                           &[a+2m_1]_2 \; [a+m_1]_2
	\end{aligned}
\]
Wohldefiniertheit: $[a+km_1]_1 = [a]_1$

\subsubsection*{Beispiel}
$m_1 = 2, \; m_2 = 6$\\
Die Urbilder von $[0]_1$ sind $[0]$, $[2]$, $[4]$, die von $[1]_1$ sind $[1]$, $[3]$, $[5]$
\medskip\\
Damit zeigt man folgende Verschärfung von \ref{linear_kong_loesung}

\subsection{Lemma} % hatte in den Vorlesungsnotizen keine Bezeichnung, nehme mal an, dass es ein Lemma ist
Ist $(a,m) = 1$, so löst genau eine Restklasse die Kongruenz $ax \equiv b \modu{m}$\\
Ist $(a,m) \mid b$, so besteht die Lösungsmenge aus genau $(a,m)$ Restklassen.

\subsubsection*{Beweis}
Existenz: \ref{linear_kong_loesung} (beziehungsweise \hyperref[folg_aus_bezout_v]{\ref*{folg_aus_bezout} \ref*{folg_aus_bezout_v})})\\
Sind $x$ und $x'$ zwei Lösungen, so gilt
\[
	ax \equiv ax' \modu{m} \quad \textabove{\hyperref[linear_kong_loesung_ii]{ \ref*{linear_kong_loesung}  \ref*{linear_kong_loesung_ii} }}{\implies} \quad x \equiv x' \modu{m}
	\qquad \text{(}[a]\text{ invertierbar)}
\]
Kürze $(a,m)$ in der Gleichung $ax + my = b$\\ %TODO: Steht hier wirklich Kürze?
Wende die erste Behauptung an,
die die Existenz der eindeutigen Lösung der Kongruenz $\frac{a}{(a,m)} x \equiv \frac{b}{(a,m)} \modu{\frac{m}{(a,m)}}$ garantiert
(das geht, da $\big(\frac{a}{(a,m)}, \frac{m}{(a,m)}\big) = 1$)
\medskip\\
Die Urbilder unter dem Homomorphismus aus \ref{lemma_homomorph} sind die gesuchten
\[
	(a,m) = \frac{m}{\big(\frac{m}{(a,m)}\big)} \quad \text{Lösungen \qquad (Restklassen modulo }m\text{)}
\]

\subsubsection*{Beispiel}
Löse $12x \equiv 15 \modu{27}$\\
\[
\begin{aligned}[t]
	(12, 27) &= 3 \text{ Betrachte also } 4y \equiv 5 \modu{9}\\
	(4,9) &= 1 \implies \exists \bar{4} \modu{9}. \quad \text{Wir raten } \bar{4} = 7\\
	&\text{(denn } 4*7=28=1+3*9 \text{)}
\end{aligned}
\]
\[
\begin{aligned}[t]
	\implies &y \equiv 7*5 \modu{9} \equiv 8 \modu{9} \implies x = 8, 17, 26 \modu{27}\\
	&\text{Probe: } 12*17 = 204 = 15 + 189 = 15 + 7*27
\end{aligned}
\]

\subsubsection*{Bemerkung}
Insbesondere gilt für $x\inZ$ mit $ax \equiv 1 \modu{m*d}$ auch $ax \equiv 1 \modu{m}$.
D.h. $\bar{a} \in \eqclof{md}$ ist gleich $\bar{a} \in \eqclof{m}$. \textbf{Achtung}: $\bar{a}$ in $\eqclof{m}$ hat mehrere Urbilder in $\eqclof{md}$, u.a. $\bar{a}$ in $\eqclof{md}$

\subsection{Zwei Anwendungen von Kongruenzen}

\subsubsection{ISBN-10-Codierung}
10 Stellen, 1 davon ist eine Prüfziffer, die neben $0, 1, \dots, 9$ auch den Wert $x$ annehmen kann,
$a = (a_1, a_2, \dots, a_9, a_{10})$
\[
	a_1, \dots, a_9 \in \{0,1, \dots, 9\}, \quad a_{10} \in \{0, 1, \dots, 9\}\cup\{x\}
\]
Es werden nur Codes verwendet, für die gilt
\[
	\sum_{j=1}^{10} j*a_j \equiv 0 \modu{11}
\]
Hierbei gilt $x$ als $10$ (römische $10 = \mathrm{X}$)\\
Wegen $10 * a_{10} \equiv -a_{10} \modu{11}$ ist
\begin{equation}
\label{isbn_pruefziffer}
	a_{10} \equiv \sum_{j=1}^{9} j*a_j \modu{11}
\end{equation}
woraus die Prüfziffer $a_{10}$ modulo $11$ berechnet werden kann, die nach geeigneter Wahl des Repräsentanten im Intervall $[0, 10]$ liegt.
\smallskip\\
\underline{Wann?} Der ISBN-Code erkennt 2 sehr häufige Fehler:
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt]
	\item Eine fehlerhafte Ziffer
	\item Vertauschen zweier Ziffern
\end{itemize}
Denn ein Code mit Fehler erfüllt \hyperref[isbn_pruefziffer]{(\ref*{isbn_pruefziffer})} nicht.\\
Äquivalent: Ein Code mit Fehler liefert die falsche Prüfziffer.
\begin{compactenum}[1)]
	\item $b = (b_1, \dots, b_n)$ mit $b_i = a_i$ außer für $i = k$
	\[
		\sum_{j=1}^{10} j*b_j \equiv \sum_{j=1}^{10} j*b_j - \sum_{j=1}^{10} j*a_j = k(b_k - a_k) \not\equiv 0 \modu{11}
	\]
	denn nach Euklid teilt die Primzahl $11$ das Produkt $k(b_k-a_k)$ nicht.\\
	(da $11 \nmid k \und 11 \nmid \underbrace{b_k-a_k}_{-10 \leq \;\: \leq 10}$)\\
	\underline{Bemerkung:} Man kann dies auch so verstehen, dass man hier die Differenz der zugehörigen Prüfziffer berechnet:
	\[
		\sum_{j=1}^{9} j*b_j - a_{10} = \sum_{j=1}^{9} j*b_j - \sum_{j=1}^{9} j*a_j = k(b_k-a_k)
	\]
	\item Seien nun $2$ Ziffern vertauscht (bei $k$ und $i$) % Das in Klammern ist schwer zu lesen
	\\
	Dann liegt die Differenz der Prüfziffern:
	\[
	\begin{aligned}[t]
		k(b_k-a_k) - i(b_i - a_i) \equiv (k-i)(a_i-a_k) \not\equiv 0 \modu{11} \qquad \text{mit } b_k  &= a_i,\\
		b_i &= a_k,\\
		  k &\neq i
	\end{aligned}
	\]
	(analog wie oben)
\end{compactenum}

\subsubsection{Teilbarkeitsregeln}
\begin{tabular}{ll}
	Darstellung einer Zahl $n\inN\cup\{0\}$ im Zehnersystem
	&
	$\displaystyle n = \sum_{j=0}^{K} a_j * 10^j$, $a_j\in\{0, 1, \dots, 9\}$\smallskip\\
	Quersumme & $\displaystyle Q(n) \coloneqq \sum_{j=0}^{K} a_j$\smallskip\\
	Alternierende Quersumme & $\displaystyle A(n) \coloneqq \sum_{j=0}^{K} (-1)^j * a_j$
\end{tabular}
\bigskip\\
Es gilt
\[
\begin{aligned}[t]
	3 \mid n &\iff 3 \mid Q(n)\\
	9 \mid n &\iff 9 \mid Q(n)\\
	11 \mid n &\iff 11 \mid A(n)
\end{aligned}
\]
denn
\[
\begin{aligned}[t]
	n &= \sum a_j * 10^j \equiv \sum a_j \modu{3}\\
	n &= \sum a_j * 10^j \equiv \sum a_j \modu{9}\\
	n &= \sum a_j * 10^j \equiv \sum a_j*(-1)^j \modu{11}
\end{aligned}
\]
\pagebreak\\
Wählt man eine andere Basis $b \geq 2$ schreibt also
\[
	n = \sum_{j=0}^{K} a_j * b^j,\qquad 0 \leq a_j \leq b-1
\]
definiert man
\[
\begin{aligned}[t]
	Q_b(n) &\coloneqq \sum_{j=0}^{K} a_j\\
	A_b(n) &\coloneqq \sum_{j=0}^{K} (-1)^j * a_j
\end{aligned}
\]
(alternierende) Quersumme zur Basis b.\\
Es gilt:
\[
\begin{aligned}[t] %Hier wurde ein Fehler korrigiert
	b-1 \mid n &\iff b-1 \mid Q_b(n)\\
	b+1 \mid n &\iff b+1 \mid A_b(n)
\end{aligned}
\]
\underline{Beweis:} % Irgendwie kommt es mir so vor, als wären die folgenden Beweise und Beispiele nicht so sinnvoll.
\[
\begin{aligned}[t]
	b &\equiv 1 \modu{b-1}\\
	b &\equiv -1 \modu{b+1}
\end{aligned}
\]
\underline{Beispiel:}
Teilbarkeitsregel für $7, 11, 13$:\\
$\{7, 11, 13\} \mid n \iff {7,11,13} \mid A_{1000}(n)$\\
\underline{Beweis:} $7*11*13 = 1001$\\
$1000 \equiv -1 \modu{1001}$
\bigskip\\
Die 1000-Entwicklung einer Zahl n kann sehr einfach berechnen:\\
Sind $(a_K, \dots, a_1, a_0)$ die Ziffern von n im 10-er System,
so muss man für das 1000-er System nur (von rechts beginnend) 3-er Blöcke bilden:\\
\underline{Beispiel:}
\[
\begin{aligned}[t]
	200137073 &= (200,137,73)_{1000}\\
	          &= 200 * 1000^2 + 137 * 1000^1 + 73 * 1000^0 \qquad \text{(Probe)}
\end{aligned}
\]
Im Allgemeinen ist das Umrechnen in die Basis b nicht ganz so einfach.
Eine relativ schnelle Möglichkeit, dies zu tun, sei hier allerdings an einem Beispiel erläutert:\\
\[
\begin{aligned}[t]
	&b = 3,\; n = 166 = (20011)_3 \qquad \text{denn:}\\
	&3^4 = 81 < 166 < 3^5 = 243 \implies 3^4 \text{ ist die größte Potenz, die in 166 vorkommt}
\end{aligned}
\]
also
\[
\begin{aligned}[t]
	166 &= 2*3^4 + 4\\
	  4 &= 1*3 + 1
\end{aligned}
\]
also $166 = 2*3^4 + 0*3^3 + 0*3^2 + 1*3 + 1$

\subsection*{Bemerkung}
Wir wollen uns im Folgenden genauer mit $\unitgrpof{m}$ befassen.\\
Sei $a\inZ$ mit $ggT(a,m) = 1$. Dann kann man das mult. Inverse zu $a\in\eqclof{m}$ mit dem Euklidischen Algorithmus bestimmen (Bézout liefert $x$ und $y$ s.d. $1-ym=ax$)\\
Eine andere Möglichkeit liefert der Satz von Euler:

\subsection{Satz: Euler}
Sei $a\inZ$ mit $ggT(a,m) = 1$. Dann gilt
\[
	a^{\phi(m)} \equiv 1 \modu{m}
\]
\subsubsection*{Bemerkung}
Also ist $x = a^{\phi(m)-1}$ die Lösung von $ax \equiv 1 \modu{m}$\\
Beachte: $\phi(m) \geq 1 \forall m$

\subsubsection*{Beweis}
$h(b+m\mathbb{Z}) = ab + m\mathbb{Z}$ ist eine Bijektion $h: \; \eqclof{m} \; \to \; \eqclof{m}$ denn $ggt(a,m) = 1$ also ist $a$ mult. invertierbar und $h^{-1}(c+m\mathbb{Z}) = \bar{a}c+m\mathbb{Z}$
\[
	\implies \prod_{b=1,ggT(b,m)=1}^{m} b \equiv \prod_{b=1,ggT(b,m)=1}^{m} (ab) \equiv a^{\phi(m)}*\prod_{b=1,ggT(b,m)=1}^{m} b \modu{m}
\]
Kürze alle b (das geht, da $ggT(b,m) = 1$) $\implies$ Beh.

\subsection{Folgerung}
\label{Folgerung_mit_fermat}
\begin{compactenum}[i)]
	\item
	\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Kleiner Fermat}
	\underline{Kleiner Fermat:} Für $p$ prim und $p \nmid a$ gilt
	\[
		a^{p-1} \equiv 1 \modu{p}
	\]
	und für alle $a$ gilt $a^p \equiv a \modu{p}$
	\item
	\label{easier_potenz}
	\addcontentsline{toc}{subsubsection}{Potenzrechnung vereinfachen}
	\underline{Potenzrechnung vereinfachen:}
	Für $k,m\inN$, $a\inZ$, $ggT(a,m)=1$ gilt
	\[
		a^k \equiv a^{k \text{ mod } \phi(m)} \modu{m}
	\]
\end{compactenum}

\subsubsection*{Beweis}
\begin{compactenum}[i)]
	\item $\phi(p) = p-1 = \#\{[1], \dots, [p-1]\}$
	Daher folt die 1. Beh. direkt aus Euler.\\
	2. Beh: Ist $p \nmid a$ s. oben und Multiplikation mit a. Ist $p \mid a$ gilt $a = kp \equiv 0 \modu{p}$
	\item Schreibe
	\[
	\begin{aligned}[t]
		k &= q*\phi(m) + r, \qquad 0 \leq r < \phi(m)\\
		\implies a^k &= a^{q*\phi(m) + r} = (a^{\phi(m)})^q * a^r\\
		\text{Euler} &\implies a^{\phi(m)} \equiv 1 \modu{m}\\
		&\implies a^{\phi(m)*q} \equiv 1 \modu{m}\\
		&\implies a^{\phi(m)*q + r} \equiv a^r \modu{m}
	\end{aligned}
	\]
\end{compactenum}

\subsubsection*{Beispiel}
Berechne $4^{44} \modu 7$
\[
\begin{aligned}[t]
	&ggT(4,7) = 1, \; \phi(7) = 6, \; 44 \text{ mod } 6 = 2\\
	&\implies 4^{44} \equiv 4^2 \equiv 16 \equiv 2 \modu{7}
\end{aligned}
\]
Was tun, wenn $m$ keine Primzahl, aber sehr groß ist? Wie kann man $\phi(m)$ geschickt berechnen?

\subsection{Satz: Chinesischer Rest-Satz (abstrakte Variante)}
Sei $ggT(m,n) = 1$. Dann ist
\[
\begin{aligned}[t]
	\rho : \; \eqclof{nm} \; &\to \; \eqclof{m} \times \eqclof{n} \\
	\rho(a+nm\mathbb{Z}) &= (a+m\mathbb{Z}, a + n\mathbb{Z})
\end{aligned}
\]
ein Ring-\underline{Isomorphismus} (Die rechte Seite ist mit Komponentenweiser Multiplikation + Addition wieder ein Ring)
\smallskip \\
Das Inverse ist
\[
	\rho^{-1}(a+m\mathbb{Z}, b+n\mathbb{Z}) = anx + bmy + nm\mathbb{Z}
\]
wobei $x,y \inZ \sd 1 = xn + ym$
\medskip \\
\underline{N Faktoren:} sind $m_1, \dots, m_N$ p.w. teilerfremd so ist
\[
	\eqclof{m_1 * \dots * m_N} \quad \simeq \quad \eqclof{m_1} \times \dots \times \eqclof{m_N}
\]
% Beweis ausgelassen

\subsection{Folgerung}
\begin{compactenum}[i)]
	\item Ist $ggT(n,m) = 1$, so folgt
	\[
	\begin{aligned}[t]
		\unitgrpof{nm} \quad &\simeq \quad \unitgrpof{n} \times \unitgrpof{m}\\
		\text{also } \phi(nm) &= \phi(n)\phi(m)
	\end{aligned}
	\]
	\item $\displaystyle \phi(m) = m \prod_{p \mid m} (1 - \frac{1}{p}) \qquad \forall m \inN$
\end{compactenum}

\subsubsection*{Beweis von ii)}
Wegen i) und vollst. Induktion über die Zahl der Primfaktoren genügt es, die Behauptung für Zahlen der Form $p^k$ zu zeigen. ($k \geq 1$)\\
Für diese gilt:
\[
	\phi(p^k) \underbrace{=}_{a \in \eqclof{p^k}} p^k - p^{k-1}
\]
$a$ ist Einheit genau dann, wenn $ggT(a, p^k) = 1$ ist.\\
Euklid: \underline{Keine} Einheiten sind genau die Vielfachen von p, also Zahlen der Form $1 \leq mp \leq 
p^k$, also $m = 1, \dots, p^{k-1}$ also sind $p^{k-1}$ Elemente keine Einheiten.
\medskip \\
Also $\phi(p^k) = p^k (1 - \frac{1}{p})$

\subsubsection{Bemerkung über $\phi(p^k)$}
Im Beweis hatten wir gesehen: $\phi(p^k) = p^k - p^{k-1}$

\subsubsection*{Bemerkung}
Teilerfremdheit ist wichtig im Beweis des Restsatzes: $\eqclof{p^2} \quad\not\simeq\quad \eqclof{p} \times \eqclof{p}$
\smallskip \\
denn die linke Seite hat $p^2 - p$ Einheiten (siehe oben), die rechte hat $(p-1)^2 \neq p^2 - p$
(denn jeder Faktor hat $p-1$ Einheiten, diese kombiniert man zu allen möglichen Tupeln)

\subsection{Beispiel [Anwendung Restsatz und Euler]}
Bestimme die beiden letzten Ziffern von $3^{403}$.\\
Es ist $3^{403} \text{ mod } 100$ zu berechnen.
\[
\begin{aligned}[t]
	ggT(3, 100) &= 1\\
      \phi(100) &= \phi(2^2 * 5^2)\\
	            &= (2^2-2)(5^2-5) = 40\\
	403 \text{ mod } 40 &\equiv 3\\
	\implies 3^{403} &\equiv 3^3 = 27 \modu{100}
\end{aligned}
\]

\subsubsection*{Bemerkung}
Potenzieren kann man ohne $\phi(n)$ auch durch fortgesetztes Quadrieren relativ schnell:
\smallskip \\
Sei $n\inN$ und $\displaystyle \sum_{j=0}^{N} n_j*2^j$ Binärdarstellung (also $n_j \in\{0,1\}$)
\[
	a^n = a ^ {\sum_{j=0}^{N} n_j*2^j} = \prod_{j=0}^{N} (a^{2^j})^{n_j} = \prod_{0 \leq j \leq N, n_j = 1} (a^{2^j})^{n_j}
\]
Verwende $a^{2^{j+1}} = (a^{2^j})^2$

\subsubsection*{Beispiel}
$3^{403} \text{ mod } 100 \; , \; 512 > 403 > 256 = 2^8$\\
$403 = 2^8 + 2^7 + 2^4 + 2 + 1$\\
(Rechne: $512 > 403 > 256 = 2^8, \; 403-256 = 147=2^7 +19, \; 19 = 2^4 + 2 +1$)
\[
\begin{aligned}[t]
	3, \;\: 3^2 &= 9, \;\: 3^{2^2} = 9^2 = 81, \;\: 3^{2^3} \equiv 81^2 \equiv (-19)^2 \equiv 61 \modu{100}\\
	3^{2^4} &\equiv 61^2 \equiv 21 \modu{100}, \;\: 3^{2^5} \equiv 41 \modu{100}, \;\:\\
	3^{2^6} &\equiv 81 \modu{100}, \;\: 3^{2^7} \equiv 61 \modu{100}, \;\:\\
	3^{2^8} &\equiv 21 \modu{100}
\end{aligned}
\]\\[-2ex]
Also
\[
	3^{403} \equiv 3*9*21*61*21 \equiv 3*9*41*61 \equiv 3*9*1
	\equiv 27 \modu{100}
\]

\subsection{Anwendung: RSA-Verschlüsselung/Authentifizierung}
Man konstruiert eine bijektive Funktion $f$, die leicht auszuwerten ist, aber schwer umzukehren (ohne Zusatzinformation).
\smallskip \\
\underline{Verschlüsseln:} Bob sendet $C = f(M)$, $M$ Klartext, $C$ verschlüsselter Text. Nur Alice kennt $f^{-1}$ und kann so $M=f^{-1}(C)$ berechnen.
\smallskip \\
\underline{Authentifizierung:} Alice berechnet $f^{-1}(Alice) = U$ und schickt $U$ an Bob. Der kann sofort auswerten $f(U) = Alice$. Da nur Alice $f^{-1}$ kennt, ist klar, dass sie U geschickt hat.

\subsubsection*{RSA (Idee: Multiplizieren geht schnell, Faktorisieren nicht!)}
Alice wählt zufällig 2 Primzahlen aus $p,q \sim 10^{150}$ und berechnet $n=p*q$. Dann ist $\phi(n) = (p-1)(q-1)$\\
Sie wählt $a$ mit $ggT(a, \phi(n)) = 1$ und berechnet $b \sd ab \equiv 1 \modu{\phi(n)}$ ($\exists$: Bézout)
Sie macht $n$ und $a$ öffentlich. (aber \underline{nicht} $p$, $q$, $b$).
\smallskip \\
Bob verschlüsselt eine Nachricht (Ziffernfolge) $M$, mit $1 \leq M \leq n$, $(M,n) = 1$:
\[
	C \equiv M^a \modu{n}
\]
und wählt einen Repräsentanten $1 \leq C \leq n$
\smallskip \\
Alice kann dies entschlüsseln
\[
	M \underbrace{\equiv}_{\mathclap{\text{denn $ab \equiv 1 \modu{\phi(n)}$ also können wir Folgerung \hyperref[easier_potenz]{\ref*{Folgerung_mit_fermat} \ref*{easier_potenz})} anwenden}}} M^{ab} \equiv C^b \modu{n}
\]
\pagebreak \\
Nach heutigem Kenntnisstand gibt es kein Verfahren, $C$ zu entschlüsseln, dass ohne die Zerlegung $n = p*q$ auskommt.\\
Und diese Rechnung damit:\\
RSA-129 (129 Dezimalstellen): 1994 8 Monate\\
RSA-200: 2003-5 (Uni Bonn)\\
$\ddots$\\
RSA-768: 2009
\smallskip \\
Wie man faktorisiert und wie Alice $p$ und $q$ findet, dazu mehr später.
\medskip \\
Algorithmisch gesehen ist der folgende Primzahltest wenig sinnvoll, aber nützlich in Beweisen:

\subsection{Lemma [von Wilson]}
\[
	n \geq 2 \text{ ist Primzahl } \quad \iff \quad (n-1)! \equiv -1 \modu{n}
\]

\subsubsection*{Beweis}
\[
\begin{aligned}[lr]
	\text{''} \impliedby \text{''} & \text{ Sei $m$ Teiler von } n, \; 1 \leq m < n.\\
	& \text{Dann gilt } -1 \equiv (n-1)! \modu{m}\\
	& \text{und ebenso } (n-1)! \equiv 0 \modu{m}\\
	& \text{(denn  $m$ kommt in } (n-1) !\text{ vor, teilt also } (n-1)!\text{)} \\
	& \implies m=1 \\
	\text{''} \implies \text{''} & \underline{n=2} \implies 1! \equiv -1 \modu{m} \quad \checkmark\\
	& n=p > 2 \text{: Wir zeigen: } [2] * \dots * [p-1] = [-1]\\
	& \text{Dazu betrachte zunächst die } [x]\in\eqclof{p}\backslash\{[0]\},\\
	& \text{für die gilt } x \not\equiv \bar{x} \modu{p} \text{ also } [x] \neq [\bar{x}]\\
	& \text{Fasse sie zu Paaren zusammen. Im Produkt } (p-1)!\\
	& \text{liefert jedes Paar $\modu{p}$ jeweils $1$, also ist}\\
	& (p-1)! = \prod_{1 \leq x \leq p-1} x \equiv \prod_{\substack{1 \leq x \leq p-1, \\ x \equiv \bar{x} \modu{p}}} x \equiv -1 \modu{p}
\end{aligned}
\]
\underline{Denn:} $x \equiv \bar{x} \modu{p} \quad \iff \quad x \equiv 1 \modu{p} \oder -1 \modu{p}$
\[
\begin{aligned}[lr]
	\text{\underline{Bew:} } & a\in\unitgrpof{p} = \{[1], [2], \dots, [p-1]\}\\
	& a^{-1} = a \; \iff \; 1 = a^2 \; \iff \; 0 = a^2 - 1 = (a+1)(a-1)\\
	&\text{also (wegen Nullteilerfreiheit $\eqclof{p}$)}\\
	&a = [1] \oder a = [-1] = [p-1]
\end{aligned}
\]
\pagebreak
\subsubsection*{Bemerkung}
Wir haben somit gesehen:\\
Das Produkt aller Elemente in $\unitgrpof{p}$ ist $-1 \modu{p}$

\subsection{Satz: Chinesischer  Restsatz für simultane Kongruenzen}
Seien $m_1, \dots, m$ p.w. teilerfremd. Seien $a_1, \dots, a \inZ$.\\
Dann bilden die Lösungen des Systems von Kongruenzen
\[
	x \equiv a_j \modu{m_j}, \; 1 \leq j \leq
\]
\underline{genau} eine Restklasse modulo $M = m_1*m_2 * \dots * m_K$\\
Ein Repräsentant dieser Klasse ist
\[
	a = a_1 X_1 N_1 + \dots + a_K X_K N_K
\]
wobei $N_j = m_1 * \dots * \widehat{m_j} * \dots * m_K = \rfrac{M}{m_j}$ und $N_j X_j \equiv 1 \modu{m_j}$

\subsubsection*{Beweis}
\underline{1. Beh} gleichbedeutend mit dem Chinesischen Restsatz. $\checkmark$\\
Dass $a$ wie oben ein Repräsentant ist überprüfen wir für $K=2:$\\
$M=m_1 m_2, \quad N_1 = m_2, \quad N_2 = m_1$\\
Existenz von $X_1$ und $X_2$: Bézout.\\
$x = a_1 X_1 N_1 + a_2 X_2 N_2 + m_1 m_2 \mathbb{Z}$ löst\\
die 1. Kongruenz:
\[
\begin{aligned}[lr]
	x &= a_1 X_1 m_2 + a_2 X_2 m_1 + m_1 m_2 k\\
	  &= a_1 (1-Y_1 m_1) + m_1 (a_2 X_2 + m_2 k)\\
	  &\equiv a_1 \modu{m}
\end{aligned}
\]
und die 2. Kongruenz:\\[-2ex]
\[
\begin{aligned}[lr]
	x &= a_2 (1-Y_2 m_2) + m_2 (a_1 X_1 + m_1 k)\\
	  &\equiv a_2 \modu{m}
\end{aligned}
\]

\subsubsection*{Beispiel}
$x \equiv 4 \modu{30} \und x \equiv -1 \modu{7}$\\
Verwende entweder den Euklidischen Algorithmus, um $X_1$ und $X_2$ zu bestimmen, oder gehe elementar vor:\\
Ansatz $x=30z + 7y$.\\
Einsetzen liefert $7y \equiv 4 \modu{30} \und 30z \equiv 2z \equiv -1 \modu{7}$\\
Lösung $z=3$ (raten oder ausprobieren)\\
Für $y$: suche das Inverse von $7 \mod{30}$\\
Mit $\unitgrpof{m} = \{1, 7 , 11, 13, 17, 19, 23, 29\}$\\
folgt $\bar{7} = 13,$ also $y \equiv 4*13 \equiv 22 \modu{30}$\\
$\implies x \equiv 34 \modu{210}$
\pagebreak \\
\underline{Achtung:} Simultane Kongruenzen mit \underline{nicht} teilerfremden Moduli können Lösungen besitzen oder auch nicht.
\medskip \\
\underline{Beispiel:} $x \equiv 1 \modu{5} \und x \equiv 2 \modu{10}$ hat keine Lösungen, denn für diese müsste gelten:\\
$1+5k = 2 + l*10$ für geeignete $l,k\inZ$ also $1 = 5 (k+2l)$\\
\underline{Beispiel:} $x \equiv 1 \modu{6}, \; x \equiv 3 \modu{10}$ hat die Lösung $x \equiv 13 \modu{30}$

\end{document}
